\phantomsection
\thispagestyle{partfix}
\part{Algorithmes et structures de données utilisés}

Les moyens de communications entre les différents objets étant expliqués, nous pouvons à présent nous pencher sur les algorithmes utilisés.


\section{Calcul des coefficients de \english{clustering}}
Les coefficients de \english{clustering} permettent de calculer les communautés présentent dans un graphe. Le coefficient d'un nœud du graphe est égale aux nombre de voisins des voisins qui ont pour voisin le nœud initial. Afin d'obtenir une représentation plus imagée, le coefficient de \english{clustering} correspond au nombre de triangles dans lequel le nœud est présent.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{\imagepathmat coeff-cluster.png}
    \caption{Schéma exemple de calcul des coefficients de \english{clustering}}
\end{figure}

Ici, le point vert apparait dans quatre triangles.


\subsection{L'algorithme}
L'algorithme est relativement simple en soit, il suffit de vérifier si un nœud donné appartient à la liste des voisins de ses voisins.

\begin{listing}[!ht]
    \inputminted[linenos]{text}{\codepath algo_cluster.txt}
    \caption{Primitive de calcul des coefficients de \english{clustering}}
    \label{listing:algo_cluster.txt}
\end{listing}

Dans notre cas, nous pouvons améliorer grandement cet algorithme. En effet, la liste des voisins est triée par ordre croissant. Ainsi, lors de la recherche d'un voisin, nous pouvons effectuer une recherche dichotomique au lieu d'une recherche linéaire, soit une complexité correspondante de $\mathcal{O}(\log{}n)$ au lieu de $\mathcal{O}(n)$.\\

De plus, lorsque qu'un nœud apparait dans un triangle, cela signifie que deux autres nœuds sont dans ce même triangle, et il est donc inutile de les traiter par la suite. C'est pour cela que nous avons décidé de ne traiter que les voisins dont l'identifiant est supérieur au nœud traité. Cela signifie qu'au lieu de traiter les trois nœuds d'un triangle, nous ne traitons que le plus petit, soit un coup d'exécution potentiellement divisé par 3.


\section{Mise en cache}
Au démarrage, on décide du nombre de blocs fixes du cache, puis on commence à charger les nœuds voulus à l'aide d'une fonction qui prend en premier paramètre le premier identifiant à charger et en second le nombre de nœuds à charger pour chaque bloc.\\

Par exemple, avec un cache de taille 4, si on charge des nœuds en mettant en paramètre 1 et 100, on aura dans le cache:

\medskip
\begin{verbbox}[\small]
 ------------------------------------------------------------------    -----------------
| 1 / 1 -> 100 | 2 / 101 -> 200 | 3 / 201 -> 300 | 4 / 301 -> 400  |  | Réserve: 0 -> 0 |
 ------------------------------------------------------------------    -----------------
\end{verbbox}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \theverbbox
\end{figure}

Si on finit de traiter le premier bloc, il sera libéré, et les données restantes seront envoyées dans la réserve:

\medskip
\begin{verbbox}[\small]
 ---------------------------------------------------------------    -------------------
| 1 / 0 -> 0 | 2 / 101 -> 200 | 3 / 201 -> 300 | 4 / 301 -> 400 |  | Réserve: 59 -> 90 |
 ---------------------------------------------------------------    -------------------
\end{verbbox}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \theverbbox
\end{figure}

On charge chaque bloc à la suite et on ne charge jamais deux fois le même nœud.

Quand l'application se termine, tous les blocs devraient être libérés et la réserve devrait être vide.